%% Согласно ГОСТ Р 7.0.11-2011:
%% 5.3.3 В заключении диссертации излагают итоги выполненного исследования, рекомендации, перспективы дальнейшей разработки темы.
%% 9.2.3 В заключении автореферата диссертации излагают итоги данного исследования, рекомендации и перспективы дальнейшей разработки темы.
\begin{enumerate}
  \item Разработана операционная модель памяти C/C++11.
    Данная модель допускает такие же сценарии поведения, что и модель C/С++11 на большинстве
    тестов, приведенных в литературе, но не обладает сценариями поведения со ``значениями из воздуха''.
    В отличие от обещающей модели, предлагаемая модель является запускаемой, что упрощает
    разработку средств анализа программ для неё. Недостатком модели является то,
    она накладывает синтаксические ограничения на поведения программ.
  \item Доказана корректность компиляции из существенного подмножества обещающей модели в операционную модель
    памяти ARMv8 POP.
  \item Доказана корректность компиляции из существенного подмножества обещающей модели в
    аксиоматическую модель памяти ARMv8.3.
\end{enumerate}

В рамках \textbf{рекомендации по применению результатов работы} в индустрии и научных исследованиях указывается,
что модель памяти промышленного языка программирования должна быть лишена сценариев поведения, имеющих ``значения из воздуха'',
а также либо быть представленной в операционной форме, либо иметь эквивалентный операционный аналог.
Последнее позволяет реализовать интерпретатор модели и выполнять отладку программ в рамках модели.

Также были определены \textbf{перспективы дальнейшей разработки тематики}, основным из которых является
разработка обобщенной аксиоматической модели памяти для процессорных архитектур, которая будет
определена для синтаксиса модели C/C++11 и окажется строгим надмножеством существующих моделей памяти
x86, Power и ARM, а также для которой будет применим предложенный метод доказательства корректности компиляции
из обещающей модели памяти. Это позволит свести дальнейшие доказательства корректности компиляции из
обещающей модели к доказательству корректности компиляции в обобщенную аксиоматическую модель, что
сводится к рассуждениям об ацикличности и вложенности путей на графах.
Кроме того, актуальной является задача разработки эффективной программной логики на базе логики многопоточного разделения
(concurrent separation logic) для операционного аналога модели памяти C/С++11 и обещающей модели памяти.
Такая логика позволит формально доказывать  в рамках моделей сложные свойства программ, такие как соответствие спецификации.
